雪中游乐场

雪中游乐场在正月初一哈尔滨空荡的街头，我漫无目的地走进一处荒置的游乐场。摩天轮高耸入云而积雪漫过脚踝；过山车的小铁轨穿梭在光秃秃的树林间。树枝上也挂满了雪，乌鸦一飞雪就纷纷落下。安静的游乐场，寒冷冻结了流动的色彩到处都是冷白，深蓝，和灰色……我一个人走了很久，直到西天一轮低烧的红日也被提前到来的傍晚吞噬。在僻静一角的写着剥落的红漆大字的破败厕所里昏暗的光线中，冷风夹带着排泄物的混杂了荷尔蒙的复杂气味，那些肆意的涂鸦和赤裸的暗示，看得我一阵阵心慌……汽车经过黄河我看到病弱的细流像肺痨的躯体瑟缩在鲁北广大的黄土地上；麦田在远处，被盐碱围困茅茨间烟尘升腾的土路缠绕着引黄灌溉的水渠像水蛭一样吸她的血。村落刷新的外墙整齐地在更远处聚合。这是黄河，我第一次看见的黄河被称作母亲的，在稀薄得可怜的水流中仍拥有广大的滩涂（点缀零星几株白杨），广大得使我不相信这是仅仅留给这条细水的土地——人们不敢前进一步。数千年文明史让我想了很多。这空间本身构成足够的敬畏。